# SQL essential | PostgreSQL + Python

## Огляд, мета та призначення курсу

- Вивчити основи побудови реляційних баз даних та SQL. 
- Ознайомиться з базовим використанням СУБД PostgreSQL.

## Склад курсу

### 1. Створюємо інфраструктуру

1. Введення в реляційні бази даних.
    - моделі даних - ієрархічна, мережева, реляційна
    - що таке SQL, складові частини мови
    - огляд існуючих SQL СУБД
2. Інфраструктура і розгортання БД
    - пишемо docker-compose.yaml, нюанси і особливості (відмінності від того, що робили в курсі Docker&Python)
    - pgAdmin - інструмент для зручної роботи з PostgreSQL. Розгортаємо в контейнері поряд.
    - розгортання БД Nordwind
    - структура БД Nordwind
    - розгортання інфраструктури і БД
    - знайомство з клієнтами і підключення
        - psql
        - pgAdmin
        - DBeawer
    - підключення до БД з python-коду
        - встановлення модулю psycopg2
        - створення з'єднання
        - функція для виконання SQL-запитів
        - функція для виконання SQL-запитів і отримання результатів

### 2. Основні типи даних PostgreSQL і прості запити

1. Основні типи даних PostgreSQL:
    - числові
    - символьні
    - типи дати\часу\інтервалу
    - логічні типи
2. Прості запити:
    - SELECT
        - повна виборка
        - виборка конкретного набора атрибутів
        - прості математичні операції
    - DISTINCT - унікальність
    - COUNT - підрахунок кількості отриманих у виборці рядків
    - WHERE - фільтруємо рядкі по умові
    - AND, OR - комбінація умов
    - BETWEEN - "синтаксичний цукор" - ще одна можливість формувати умови для фільтації рядків
    - IN, NOT IN - оператор входження
    - ORDER BY - як впорядкувати результати
    - MIN, MAX, AVG (агрегаційні вирази)
    - LIKE - відповідність шаблону
    - LIMIT - обмежуємо кількість повертаємих рядків у запиті
    - перевірка на NULL
    - GROUP BY - як сгрупувати 
    - HAVING - як фільтрувати результати після групування
    - UNION, INTERSECT, EXCEPTION - згадаємо що будь-яка таблиця в SQL (а результат запиту - це знову таблиця!) - це множина. Тому операції над множинами можуть стати у нагоді.

### 3. Об'єднання таблиць (JOIN) і підзапити

1. JOIN - поєднання таблиць
    - що таке поєднання і коли воно потрібно
    - INNER JOIN - детальний розбір алгоритму поєднання
    - OUTER JOIN (LEFT JOIN, RIGHT JOIN) - відмінності алгоритма поєднання
    - FULL JOIN
    - CROSS JOIN
    - USING та NATURAL JOIN: знову про "синтаксичний цукор". Як зробити код коротшим і, можливо, заложити основи складного для пошуку бага.
    - AS - псевдоніми
2. Підзапити
    - структурування запитів буває користним і зручним
    - синтаксис підзапитів
    - WHERE EXIST: чи існує результат підзапиту?
    - синтаксичні конструкції ANY (SOME) \ ALL

### 4. Інші об'єкти баз даних: представлення і функції

1. Представлення VIEW
    - загальна інформація:
        - що таке представлення
        - для чого використовуються представлення
        - які бувають представлення
    - Створення представлень
        - проосте представлення з однієї таблиці
        - представлення шляхом поєднання двох (або більше) таблиць
        - використання підзапитів при формуванні представлень
        - опціональні елементи синтаксису створення представлень
            - OR REPLACE
            - TEMP (або TEMPORARY)
        - Модифікація даних через VIEW
2. Функції в PostgreSQL.
    - розуміння функцій в SQL
    - коли писати функцію в БД і коли за межами БД
    - деякі вбудовані в PostgreSQL функції
    - створення власних функцій в PostgreSQL
        - існуючи варіанти мов для написання серверних функцій в PostgreSQL (SQL, PL\pgSQL, PL\Python, PL\Tcl, PL\Perl, C)
        - основні правила створення серверних функцій в PostgreSQL
        - SQL: синтаксис визначення функції
            - функція без параметрів
            - функції з аргументами
        - використання процедурних мов для створення функцій
            - огляд процедурних мов
            - для чого це все?
            - введення в PL\pgSQL
                - синтаксис визначення функції
                - функції, які повертають скалярне значення
                - RECORD
                - як повернути декілька записів
                - декларування змінних
                - керуючи конструкції
                    - if\elsif ... then\else\end if;
                    - цикл WHILE
                    - цикл FOR

### 5. Проектування БД. DLL - керуємо базами даних і об'єктами баз даних (таблицями, представленнями, функціями і іншими)

1) Проектування БД.
    - методології проектування БД і чому часто це будете робити саме Ви.
    - етапи проектування БД
        - концептуальний
        - логічний
        - фізичний
    - деякі рекомендації щодо проектування БД
2) Нормалізація БД
    - основні визначення
    - перша нормальна форма (1NF)
    - друга нормальна форма (2NF)
    - третя нормальна форма (3NF)
    - прикдад створення і нормалізації простої БД
3) DDL - керуємо базами даних і таблицями.
    - CREATE DATABASE - створення нової БД
    - DROP DATABASE - видалення БД
    - CREATE TABLE - створення таблиці
    - ALTER TABLE - модифікація таблиці
        - ADD COLUMN ... - додаємо колонку
        - RENAME TO ... - перейменування таблиці
        - RENAME ... TO ... - перейменування колонки
        - ALTER COLUMN SET DATE TYPE ... - зміна типу даних колонки
    - DROP TABLE ... видалення таблиці
    - TRUNCATE TABLE ... - видалення даних в таблиці
    - DROP COLUMN ... видалення колонки. Стратегії видалення.
    - CHECK - перевірка даних перед вставкою в таблицю.
    - DEFAULT - встановлення значень за замовченням.
    - INSERT - вставка даних в таблицю.
    - UPDATE, DELETE, RETURNING - оновлення існуючих даних, видалення даних з таблиці, повернення даних при виконанні DDL-операцій.
